---
title: "未命名 2"
layout: "note.njk"
date: "2025-09-27"
permalink: "/notes/未命名-2/index.html"
tags: []
---

"
这类前束范式的题目，核心是量词变换 + 约束变元换名，涉及的关键公式/规则：
 
1. 否定与量词的互换（量词否定等值式）
 
\lnot \forall x A(x) \Leftrightarrow \exists x \lnot A(x)
\lnot \exists x A(x) \Leftrightarrow \forall x \lnot A(x)
（否定符“穿过”量词时，全称变存在，存在变全称，同时否定辖域内公式 ）
 
2. 约束变元换名规则
 
若公式中有不同量词或自由变元冲突，需换名使约束变元符号唯一，规则：
 
- 选一个公式中未出现的变元符号代替原约束变元；
- 该变元在辖域内所有出现处都替换，量词符号不变。
 
3. 前束范式构造步骤（以本题为例）
 
原公式：\lnot (\forall x F(x) \lor \forall x G(x))
 
步骤1：用量词否定等值式 + 德摩根律 拆分
 
\lnot (\forall x F(x) \lor \forall x G(x)) \Leftrightarrow \lnot \forall x F(x) \land \lnot \forall x G(x)（德摩根律：\lnot (A \lor B) \Leftrightarrow \lnot A \land \lnot B ）
 
步骤2：应用量词否定等值式 变换
 
\lnot \forall x F(x) \Leftrightarrow \exists x \lnot F(x)
\lnot \forall x G(x) \Leftrightarrow \exists x \lnot G(x)
此时公式变为：\exists x \lnot F(x) \land \exists x \lnot G(x)
 
步骤3：约束变元换名（解决同名量词）
 
第二个 \exists x \lnot G(x) 中的  x  与第一个 \exists x \lnot F(x) 同名，换名为  y （选未出现的变元 ），得到：
\exists x \lnot F(x) \land \exists y \lnot G(y)
 
步骤4：合并量词（前束化）
 
利用“\exists x A(x) \land \exists y B(y) \Leftrightarrow \exists x \exists y (A(x) \land B(y))”，调整量词顺序并前移，最终整理为：
\exists x \exists y (\lnot F(x) \land \lnot G(y))
或进一步用交换律、结合律变形（本题选项B是 \exists x \exists y (\lnot F(x) \lor G(y))？可能我推导和题目选项表述有差异，核心规则是上述三条 ）
 
总结关键公式
 
- 量词否定：\lnot \forall x A \Leftrightarrow \exists x \lnot A；\lnot \exists x A \Leftrightarrow \forall x \lnot A
- 德摩根律：\lnot (A \lor B) \Leftrightarrow \lnot A \land \lnot B（命题逻辑层面，可推广到谓词逻辑 ）
- 约束变元换名：保证量词变元唯一，不冲突
 
掌握这些，前束范式的转换就能按“否定穿量词→换名消冲突→量词前移”的流程解决～